**馬景濤**（），台灣著名演員，影迷暱稱他為「**小馬哥**」；歌手[辛曉琪是他的遠房表姊](../Page/辛曉琪.md "wikilink")。他曾經兩次提名金鐘獎最佳男主角（1989年《春去春又回》，1991年《雪珂》），2005首屆電視劇風雲盛典他獲得台灣最受歡迎男演員獎，2012年亞洲偶像盛典中他獲得最佳熒幕組合獎，非凡演技大獎兩項獎座肯定。馬景濤還曾幾度參與幾部自己主演的電視劇編劇工作。此外，他還長期致力於慈善事業，多次奉獻愛心，關注弱勢群體。

## 個人經歷

馬景濤祖籍遼寧綏中，母親是台灣屏東人，1962年2月14日出生於台灣台中，他在家裡排行老二，家中有一個姐姐，一個弟弟，一個妹妹。馬景濤父親曾經留學日本，後擔任臺中縣警察局局長，因工作關係經常搬家。馬景濤小學曾經在古亭國小，東勢國小就讀，國中則就讀於台中清水國中。青少年時期，馬景濤曾短暫就讀於[臺中二中](../Page/臺中二中.md "wikilink")。他從小興趣愛好廣泛，棒球、籃球，寫作、畫畫、音樂都有涉獵，還會彈吉他，拉小提琴。馬景濤小學時擔任過棒球隊隊長，高中時還和同學組了個樂隊，希望能成為像BEE
GEES一樣的流行樂團，中學時曾入選學校籃球隊，足球隊，也擔任美術社社長。

馬景濤後來進入臺北[世界新聞專科學校](../Page/世界新聞專科學校.md "wikilink")（即現在的世新大學）廣播電視科，在來到演藝圈之前，他曾準備出國赴加州大學洛杉磯分校（UCLA）攻讀電影。馬景濤在藝工隊退伍之後，曾在台中的民歌西餐廳駐唱一兩個月，後來入選中視擔任導播助理的幕後工作，之後他被推薦出演一部電影。1984年，當時的台視總經理石永貴對他感到很欣賞，隨即與台視簽約，三年後馬景濤赴[英國戲劇學院進修一年](../Page/英國戲劇學院.md "wikilink")。

馬景濤出道後不久即在《冷月孤星劍》，《星星的故鄉》，《花落春猶在》，《孤劍恩仇記》《揮劍問情》《意亂情迷》《誰殺了大明星》等台視八點檔連續劇擔任重要的角色，演技也受到業內人士肯定。短短幾年內就擔任不少電視劇的男主角，特別是張曾澤導演和李虹導演拍攝的「台視劇場」系列，對馬景濤十分看好，多次邀請他擔任男主角。1986年馬景濤就曾為在台視劇場的表現差點提名金鐘獎。英國留學回來之後，名導演陳耀圻也邀請他出演《晚春情事》和陸小芬搭檔。導演何平也邀請他主演《感恩歲月》的男主角王貞治。

此外，名製作人楊佩佩1985年就曾邀請他出演電視劇，後來馬景濤陸續演出了楊佩佩製作的七部作品，多數都擔任男主角（《春去春又回》，《末代兒女情》，《倚天屠龍記》，《今生今世》，《新龍門客棧》，《儂本多情》）。其中，1989年他主演的電視劇《春去春又回》（飾演朱子貴/張長貴）讓他首度入圍台灣金鐘獎最佳男演員獎。

著名作家及製作人瓊瑤正是因為看中馬景濤在《春去春又回》中的精湛演出，1990年邀請他出演六個夢系列的第四個夢《雪珂》中的反派男主角羅志剛，馬景濤也因這部電視劇的精彩演出第二次入圍金鐘獎最佳男演員。後來兩三年之間他也陸續主演了瓊瑤另外三部作品包括《青青河邊草》，梅花三弄之《梅花烙》，《水雲間》，皆擔任男一號，在兩岸及東南亞華人地區一炮而紅，作品和演員本身都受到極大的歡迎。《青青河邊草》成為1992年的收視率最高的八點檔連續劇，另外，其主演的台視94年版本《倚天屠龍記》也成為當年收視率最高的電視劇。

1994年《倚天屠龍記》播出期間，馬景濤父親不幸因為心臟病突發離世，他擔起了照顧整個家庭的重擔。其後他還遭到弟弟入獄，經紀人違約官司三年的打擊，弟弟的兩個孩子也由馬景濤撫養長大，對他有深厚的感情。但他在1995年底拍攝電視劇《新龍門客棧》期間的片酬均被經紀人葛士鴻私下扣留，并在媒體上故意製造負面消息強制馬景濤與其續約五年，馬景濤提訴法庭，最後這位經紀人捲款而逃，人間蒸發。這幾年的官司也讓馬景濤沒有順利發行他的唱片，原本滾石和寶麗金公司都有意為馬景濤發行唱片。

1994年7月，香港無線翡翠台引進播出了《倚天屠龍記》，在當年世界杯足球賽期間創下高收視率，也讓馬景濤成功打開了香港市場，號稱師奶殺手。

名製作人楊佩佩也在1994年底一連同馬景濤簽約了三部電視劇，分別是1995年播出的《今生今世》（飾演劉寒星），1996年的《新龍門客棧》及1997年的《儂本多情》。馬景濤的民國扮相十分帥氣有型，又不失優雅內涵，讓很多人印象深刻。

1995年開始馬景濤應香港亞視的邀請，陸續主演了《新包青天之俠骨神算》（飾小師叔邵康節），《再見艷陽天》（飾方賀生），《天長地久》（內地譯名《情定上海灘》，飾傅叟南），計中計之偷天換日等電視劇，均有出色的表現。《再見艷陽天》也是亞視當年非常火爆的電視劇。後來亞視2003年底再度邀請馬景濤出演年度重點戲劇《愛在有情天》，作品在兩岸三地都取得高收視。

1998年開始馬景濤簽約新加坡電視台拍攝電視劇《東遊記》（飾演呂洞賓/東華上仙）和2000年播出的《笑傲江湖》（飾演令狐沖），大部分都在大陸取景（九寨溝及雲南），都取得了高收視，是當年的新加坡收視冠軍。新加坡前總統吳作棟也為馬景濤頒發榮譽公民獎和特別才藝獎，肯定他的在戲劇的優異表現。其中《笑傲江湖》是馬景濤首度擔任製作人。同年馬景濤還出演了台灣中視花系列的作品《奈何花》，飾演一位大學教授。

2001年馬景濤主演了大陸電視劇《家族利益》和台灣中視的八點檔《新蜀山劍俠》。并在武夷山拍攝新蜀山劍俠期間結識了後來的女友李婷芷。另外在當年網絡投票中，馬景濤高票當選台灣師奶殺手第一名。

2002年，馬景濤出演了民視八點檔連續劇《移山倒海樊梨花》（飾薛丁山），是他第一次出演閩南語電視劇，為此他還特別請教他的母親多加練習，以求表達流利順暢。同時，他還應好友劉德凱的邀請，出演名導演尤小剛拍攝的大型古裝電視劇《孝莊秘史》，飾演男主角多爾袞。這部電視劇在2003年大陸播出的時候取得了非常亮眼的收視表現，在十幾個省市都是收視冠軍，也拓寬了馬景濤的戲路。這部電視劇在台灣三立都會台首播的時候也是取得了歷史性的高收視。後來中視也曾在黃金時段重播此劇。

2003年馬景濤繼續出演秘史系列的第二部作品《皇太子秘史》。2004年馬景濤受邀陸續出演了《魔界之龍珠》，秘史系列第三部《太祖秘史》及現代時裝劇《為你燃燒》。這幾部作品也都取得的非常好的收視率。馬景濤也因為在《太祖秘史》的優異表現獲得2005第一屆電視劇無限風雲盛典最受歡迎男演員獎。秘史系列的作品也在海外華人地區受到極大歡迎，在不少電視台引進播出。

2005年馬景濤受邀出演經紀人夏玉順籌拍的電視劇《白色巨塔》，原本安排飾演男一號財前五郎，可惜因為版權問題沒能最終開拍。7月馬景濤赴新疆巴音布魯克草原拍攝大型歷史連續劇《東歸英雄傳》，飾演男主角渥巴錫，和寧靜，斯琴高娃合作，表演層次又邁進了全新的境界，演技的蛻變受到很多觀眾肯定。

2006年馬景濤出演了電視劇《封神榜之鳳鳴岐山》，飾演男主角商紂王，同范冰冰，劉德凱，周杰，關禮傑合作。在拍攝那部電視劇時，他結識第二任妻子[吳佳尼](../Page/吳佳尼.md "wikilink")；2007年2月14日情人節，與吳佳尼結婚，育有兩子馬世天、馬世心。同年九月馬景濤赴雲南出演民國抗日愛國劇《翡翠王》，飾演一位愛國的翡翠玉石商。蔣欣合作并擔任一部分編劇工作。本來這部電視劇計畫在央視一套播出，可惜因為政治敏感內容沒有實現。後在雲南地方台播出。

2007年初結婚後的馬景濤重心基本完全放在了家庭上，極少出山出演新的電視劇，除了2007年拍攝的《一路夫妻》（飾演民警），2011年拍攝的《西施秘史》（飾演吳王夫差）及2015年的《好像聽你說愛我》（尚未播出）之外，馬景濤大部分的時間都在安心在家裡照顧兩個兒子，接送孩子放學
做早餐，以及撰寫小說《靜靜地決鬥》，改編電影和電視劇本準備籌拍相關作品。

2008年3月馬景濤也應賴聲川導演的邀請出演舞台劇《如影隨行》大陸版的男主角，在北京，上海，蘇州三地巡演。其實1992年時馬景濤就曾經出演過賴聲川導演表演工作坊的舞台劇《推銷員之死》，和鈕承澤，李立群合作。

2009年11月 馬景濤成立了自己的影視公司。籌拍《靜靜地決鬥》至今。

2010年馬景濤擔任上海世博會宣傳大使

2011年馬景濤應導演尤小剛邀請出演又一部秘史系列作品《西施秘史》，第一次同90後的女演員合作。2012年2月在四家衛視同期播出，優酷網也同步直播，演技再度備受肯定，收視也相當可觀。

2011年4月馬景濤開通了新浪微博，短短兩三天粉絲就破30萬，每條微博評論都過萬，在當時成為網絡矚目的事件。

2011年12月18日，馬景濤在北京舉辦百萬粉絲見面會的活動，播出116分鐘的《西施秘史》片花，親切招待100名來自全國各地的影迷代表。并特別舉辦宴會招待影迷，在影迷乘坐大巴離去時還特別前往車上致謝并一一擁抱，還自願擔任司機，完全沒有大牌明星的架子。

2012年6月，新加坡旅遊局特邀馬景濤全家到新加坡环球影城参观游玩，拍攝旅遊衛視特別節目。同時邀請馬景濤擔任新加坡旅遊局的推廣大使。

2012年7月，央視電影頻道播出馬景濤主演的數字電影《玉麒麟盧俊義》

2015年馬景濤出演都市劇《好想聽你說愛我》飾演一位魅力十足的霸道總裁王風範，這部電視劇目前还沒有播出。原本計劃在湖南衛視播出。

馬景濤和大兒子馬世天也參與了江蘇衛視2015年末至2016年初播出的美食親子節目《加油小當家》的一季12期節目，展現了他作為慈父的溫柔一面。

2016年3月浙江衛視播出的《王牌對王牌》中，馬景濤和老搭檔寧靜重現了《孝莊秘史》的經典片段，勾起很多人美好回憶。

馬景濤的第一任妻子是唐韵，是圈外人，從事美術行業，後赴美國留學。兩人1990年結婚，3年後兩人因為長期大陸拍戲兩地分居而離婚，两人育有一個女兒馬世嬡。女兒由馬景濤獨自撫養長大。

2017年3月，馬景濤和第二任妻子吳佳尼協議離婚。婚後兩人依舊保持良好關係，在兒子過生日的時候依舊共同參與。

2017年底馬景濤在其新浪微博分享了同前岳母同慶生的照片，2018年初也同岳父母共同出遊日本，保持和家人良好的互動。

2018年2月20日，馬景濤在北京領取德藝雙馨藝術家大獎。

## 演出作品

### 電視劇

| 首播年份                                   | 播出頻道                                              | 劇名                                                                       | 角色                                                                 | 備註          |
| -------------------------------------- | ------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------ | ----------- |
| 1984年                                  | [台視](../Page/台視.md "wikilink")                    | 《[星星的故乡](../Page/星星的故乡.md "wikilink")》                                   | 江颐屏                                                                |             |
| 台视                                     | 《[冷月孤星劍](../Page/冷月孤星劍.md "wikilink")》            | 秦膑（赛华佗）                                                                  |                                                                    |             |
| 1985年                                  | 台视                                                | 《[曉霧](../Page/曉霧.md "wikilink")》                                         |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[我們都是這樣上當的](../Page/我們都是這樣上當的.md "wikilink")》    |                                                                          |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《[花落春猶在](../Page/花落春猶在.md "wikilink")》            | 沈英浩                                                                      |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《情愛三章之第二章：[協力車再見](../Page/協力車再見.md "wikilink")》   |                                                                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[也是冬天](../Page/也是冬天.md "wikilink")》              |                                                                          |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《[孤劍恩仇记](../Page/孤劍恩仇记.md "wikilink")》            | 秋东篱                                                                      |                                                                    |             |
| 1986年                                  | 台視                                                | 《[實習醫生的故事](../Page/實習醫生的故事.md "wikilink")》（上、下）                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[1986鳳還巢](../Page/1986鳳還巢.md "wikilink")》        |                                                                          |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《揮劍問情》                                            | 東方冉                                                                      |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[一萬里外](../Page/一萬里外.md "wikilink")》              |                                                                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[老樹濃蔭](../Page/老樹濃蔭.md "wikilink")》              |                                                                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[特種芳鄰](../Page/特種芳鄰.md "wikilink")》              |                                                                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[罪愛](../Page/罪愛_\(電視劇\).md "wikilink")》          |                                                                          |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《[梧桐夜雨](../Page/梧桐夜雨.md "wikilink")》              | 康以真(小康)                                                                  |                                                                    |             |
| 1987年                                  | 台视                                                | 《[綺夫人的故事](../Page/綺夫人的故事.md "wikilink")》                                 |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[搭錯線](../Page/搭錯線.md "wikilink")》                | 林家貴                                                                      |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[珍重我的愛](../Page/珍重我的愛.md "wikilink")》            | 沈浩然                                                                      |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[前夫](../Page/前夫.md "wikilink")》                  |                                                                          |                                                                    |             |
| 台视                                     | 《[回家](../Page/回家.md "wikilink")》                  |                                                                          |                                                                    |             |
| 1988年                                  | 台視                                                | 《[意亂情迷](../Page/意亂情迷_\(電視劇\).md "wikilink")》                             | 方嘉智                                                                |             |
| 1989年                                  | 台視                                                | 《[谁殺了大明星](../Page/谁殺了大明星.md "wikilink")》                                 | 杨名                                                                 |             |
| 台視                                     | 《[春去春又回](../Page/春去春又回.md "wikilink")》            | 张长贵                                                                      | 楊佩佩“經典三部曲”                                                         |             |
| 台視                                     | 《[缘定今生](../Page/缘定今生.md "wikilink")》              | 宋亚伦                                                                      |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《[情深無怨尤](../Page/情深無怨尤.md "wikilink")》            | 文立晨                                                                      |                                                                    |             |
| 1990年                                  | 中視                                                | 《[家有贵夫](../Page/家有贵夫.md "wikilink")》                                     | 风梵高                                                                |             |
| 中視                                     | 《[没有合约的爱情](../Page/没有合约的爱情.md "wikilink")》        | 魏长风、魏长林                                                                  |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《[末代儿女情](../Page/末代儿女情.md "wikilink")》            | 佟承恩                                                                      |                                                                    |             |
| 台視                                     | 《刺客列传》之荊軻篇                                        | [太子丹](../Page/燕太子丹.md "wikilink")                                        |                                                                    |             |
| 1991年                                  | 中視                                                | 《[雪珂](../Page/雪珂.md "wikilink")》                                         | 羅志剛                                                                |             |
| [華視](../Page/華視.md "wikilink")         | 《[七億新娘](../Page/七億新娘.md "wikilink")》              | 李翔                                                                       | 客串三集                                                               |             |
| 1992年                                  | 中視                                                | 《[青青河邊草](../Page/青青河邊草.md "wikilink")》                                   | 何世緯                                                                |             |
| 1993年                                  | 中視                                                | 《[戲說慈禧](../Page/戲說慈禧.md "wikilink")》                                     | [肅顺](../Page/肅顺.md "wikilink")                                     |             |
| 中視                                     | 《[梅花烙](../Page/梅花烙.md "wikilink")》                | 皓禎                                                                       |                                                                    |             |
| 中視                                     | 《[水雲間](../Page/水雲間.md "wikilink")》                | 梅若鴻                                                                      |                                                                    |             |
| 1994年                                  | 台視                                                | 《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記.md "wikilink")》                                   | [張翠山](../Page/張翠山.md "wikilink")/[張無忌](../Page/張無忌.md "wikilink")  |             |
| 中視                                     | 《[人面桃花](../Page/人面桃花_\(1994年電視劇\).md "wikilink")》 | [崔護](../Page/崔護.md "wikilink")                                           |                                                                    |             |
| 1995年                                  | 台視                                                | 《[今生今世](../Page/今生今世.md "wikilink")》                                     | 葉一龍/劉寒星                                                            | 楊佩佩三部曲      |
| [亞視](../Page/亞視.md "wikilink")         | 《[包青天](../Page/包青天.md "wikilink")》之俠骨神算           | [邵康節](../Page/邵康節.md "wikilink")                                         |                                                                    |             |
| 中視                                     | 《[黃飛鴻與十三姨](../Page/黃飛鴻與十三姨.md "wikilink")》        | 齊天賜                                                                      |                                                                    |             |
| 1996年                                  | 台視                                                | 《[新龍門客棧](../Page/新龍門客棧_\(電視劇\).md "wikilink")》                           | 周淮安                                                                |             |
| 亞視                                     | 《[再見豔陽天](../Page/再見豔陽天.md "wikilink")》            | 方賀生/沈康                                                                   |                                                                    |             |
| 亞視/三立                                  | 《[計中計狀元財](../Page/計中計狀元財.md "wikilink")》之偷天换日     | 傅荊洋                                                                      |                                                                    |             |
| 1997年                                  | [民視](../Page/民視.md "wikilink")                    | 《[儂本多情](../Page/儂本多情_\(1997年電視劇\).md "wikilink")》                        | 白朗                                                                 | 楊佩佩“經典三部曲”  |
| 亞視                                     | 《[天長地久](../Page/天長地久_\(1997年電視劇\).md "wikilink")》 | 傅叟南                                                                      |                                                                    |             |
| 1998年                                  | [新傳媒](../Page/新傳媒.md "wikilink")                  | 《[東遊記](../Page/東遊記_\(1998年電視劇\).md "wikilink")》                          | [呂洞賓](../Page/呂洞賓.md "wikilink")/ 東華上仙                             |             |
| 台視                                     | 《[明天有你](../Page/明天有你.md "wikilink")》              | 梁光磊                                                                      |                                                                    |             |
| 2000年                                  | 中視                                                | 《[奈何花](../Page/奈何花.md "wikilink")》                                       | 許廷文                                                                |             |
| 新傳媒                                    | 《[笑傲江湖](../Page/笑傲江湖.md "wikilink")》              | [令狐沖](../Page/令狐沖.md "wikilink")                                         |                                                                    |             |
| 2001年                                  | 上海電視劇頻道                                           | 《[家族利益](../Page/家族利益.md "wikilink")》([酒堡往事](../Page/酒堡往事.md "wikilink")) | 柳士申                                                                |             |
| 2002年                                  | 中視                                                | 《[新蜀山劍俠](../Page/新蜀山劍俠\(2002電視劇\).md "wikilink")》                        | 丁引/陰山天尊/南海                                                         |             |
| 民視                                     | 《[移山倒海樊梨花](../Page/移山倒海樊梨花.md "wikilink")》        | [薛丁山](../Page/薛丁山.md "wikilink")/[項羽](../Page/項羽.md "wikilink")          |                                                                    |             |
| 湖南經視綜合頻道                               | 《[孝庄秘史](../Page/孝庄秘史.md "wikilink")》              | [多爾袞](../Page/多爾袞.md "wikilink")                                         | [尤小刚秘史系列](../Page/尤小刚.md "wikilink") 2002年12月31日首播 十幾個省市2003年內二輪播出 |             |
| 華視                                     | 《[絕世雙驕](../Page/絕世雙驕.md "wikilink")》              | 霸刀                                                                       | 客串第一集                                                              |             |
| 2004年                                  | | 中視                                              | 《[皇太子秘史](../Page/皇太子秘史.md "wikilink")》                                   | [胤礽](../Page/胤礽.md "wikilink")                                     | 尤小刚秘史系列     |
| [CCTV-8](../Page/CCTV-8.md "wikilink") | 《[春花秋月](../Page/春花秋月.md "wikilink")》              | 劉振邦                                                                      |                                                                    |             |
| 亞視                                     | 《[愛在有情天](../Page/愛在有情天.md "wikilink")》            | 沈悠然                                                                      |                                                                    |             |
| 2005年                                  | CCTV電視劇頻道/中视                                      | 《[太祖祕史](../Page/太祖祕史.md "wikilink")》(一代君王清太祖)                            | [努爾哈赤](../Page/努爾哈赤.md "wikilink")                                 | 尤小刚秘史系列     |
|                                        | 《[魔界之龍珠](../Page/魔界之龍珠.md "wikilink")》            | 察木龍                                                                      |                                                                    |             |
| 2006年                                  |                                                   | 《[封神榜](../Page/封神榜_\(2006年电视剧\).md "wikilink")》                          | [商紂王](../Page/商紂王.md "wikilink")                                   |             |
|                                        | 《[翡翠王](../Page/翡翠王.md "wikilink")》                | 唐玉仁                                                                      |                                                                    |             |
| 2007年                                  |                                                   | 《[一路夫妻](../Page/一路夫妻.md "wikilink")》                                     | 邱英杰                                                                |             |
| CCTV電視劇頻道                              | 《[為你燃燒](../Page/為你燃燒.md "wikilink")》              | 文風                                                                       |                                                                    |             |
| 2008年                                  | CCTV電視劇頻道                                         | 《[東歸英雄傳](../Page/東歸英雄傳.md "wikilink")》                                   | 渥巴锡                                                                | 反映祖国统一、民族回归 |
| 2012年                                  | 湖北衛視/江西衛視/安徽衛視/東南衛視                               | 《[西施秘史](../Page/西施秘史.md "wikilink")》                                     | 夫差                                                                 |             |
| 待播                                     |                                                   | 《[好想听你说爱我](../Page/好想听你说爱我.md "wikilink")》                               | 王風範                                                                |             |

### 電影

| 年份                                   | 片名                                         | 角色  |
| ------------------------------------ | ------------------------------------------ | --- |
| 1981年                                | 《[豆芽梦](../Page/豆芽梦.md "wikilink")》         |     |
| 1983年                                | 《[怒吼的爱情](../Page/怒吼的爱情.md "wikilink")》     |     |
| 1984年                                | 《[丑小鸭](../Page/丑小鸭.md "wikilink")》         |     |
| 1988年                                | 《[菜刀与六个朋友](../Page/菜刀与六个朋友.md "wikilink")》 |     |
| 1989年                                | 《[晚春情事](../Page/晚春情事.md "wikilink")》       |     |
| 1990年                                | 《[明月幾時圓](../Page/明月幾時圓.md "wikilink")》     |     |
| 《[感恩歲月](../Page/感恩歲月.md "wikilink")》 | 王贞治                                        |     |
| 1990年                                | 《[水袖](../Page/水袖.md "wikilink")》           |     |
| 1994年                                | 《[海角危情](../Page/海角危情.md "wikilink")》       |     |
| 2012年                                | 《[玉麒麟卢俊义](../Page/玉麒麟卢俊义.md "wikilink")》   | 卢俊义 |
| 2015年                                | 《[寶貝，對不起](../Page/寶貝，對不起.md "wikilink")》   |     |
|                                      |                                            |     |

### 舞台劇

| 年份    | 劇名                                     | 角色 | 导演                               |
| ----- | -------------------------------------- | -- | -------------------------------- |
| 1992年 | 《[推銷員之死](../Page/推銷員之死.md "wikilink")》 |    |                                  |
| 2008年 | 《[如影随行](../Page/如影随行.md "wikilink")》   | 大橋 | [赖声川](../Page/赖声川.md "wikilink") |
|       |                                        |    |                                  |

## 相關獎項

|- |1990年 ||《春去春又回》||第25屆金鐘獎 最佳男演員|| |- |1992年 ||《雪珂》||第27屆金鐘獎 最佳男演員||
|- |1997年 ||《再見艷陽天》||香港亞視台慶頒獎典禮 最受歡迎電視劇集男主角獎|| |- |2000年
||||新加坡前總統吳作棟曾為馬景濤頒發「非凡才藝獎」|| |- |2001年
||||台灣「師奶殺手」網絡評選第一名|| |- |2004年 ||||天津報業集團最受歡迎古裝男演員獎|| |-
|2005年||《太祖秘史》||第一屆電視劇風雲盛典 最受歡迎台灣男演員獎|| |- |2012年||《倚天屠龍記》||亞洲偶像盛典
非凡演技大獎最佳熒幕組合大獎（和葉童，周海媚 合作）|| |- |2017年||||第七屆中國公益節 特別人物獎||
|- |2018年2月20日|||| 第十四屆德藝雙馨頒獎禮 榮獲德藝雙馨藝術家稱號|| |- |}

## 唱歌表演

馬景濤除了活躍於電視及電影之外，他還非常喜歡唱歌，出道前就曾經在台中的西餐廳擔任駐唱一年多。
他1990年同葉璦菱在《點歌集8》中合唱《風中的承諾》，並曾演唱2001年大陸電視劇《家族利益》主題曲。

2002年台灣電視劇《移山倒海樊梨花》的主題曲《移山倒海為著你》以及插曲《甘願為你移山倒海》，並收錄到電視劇原聲帶專輯中。

另外，他還為2004年央視電視劇《為你燃燒》中獻唱主題曲《你是我一生的怀念》。

此外，於1997年亞洲小姐競選中，馬景濤曾任表演嘉賓，獻唱過郭富城的國語歌《一個人的時候》（為《聽風的歌》的國語版）及張國榮的《追》，期間並與1995年亞洲小姐冠軍楊恭如合演歌舞。

2004年台灣綜藝大哥大節目中，馬景濤曾現場吉他彈唱《I started a joke》。

在2013年山東衛視《歌聲傳奇》節目中，馬景濤也現場演唱了《愛江山更愛美人》，《刀劍如夢》，現場吉他彈唱了John
Denver的經典歌曲《today》。

其他公開場合上，小馬哥也曾唱過《你是我心中的烙印》，《梅花三弄》，《諾言》，《死不了》等經典歌曲。

## 文學才藝

除了唱歌的才藝展現，馬景濤的文筆也相當出色。皇冠雜誌社曾經刊登過他在拍攝電視劇《雪珂》和《青青河邊草》的拍戲筆記。馬景濤從小閱讀中國古典文學名著及各類世界名著，文學底蘊相當不錯。

馬景濤還曾在其主演的電視劇《東歸英雄傳》，《翡翠王》，《封神榜之鳳鳴岐山》中參與部分編劇的工作。

此外，馬景濤還曾撰寫小說《靜靜的決鬥》，并計劃改編成電視劇及電影。

青青河邊草拍戲筆記 馬景濤親筆： \[1\]

雪珂拍戲筆記 文/馬景濤 \[2\]

靜靜地決鬥 馬景濤搜狐博客連載 \[3\]

## 戲外花絮

馬景濤有養一隻很可愛的雪納瑞小狗， 名叫六六，剛好他的大兒子天天也是六月六日出生。

馬景濤曾在小學擔任棒球隊隊長，中學籃球校隊，美術社社長，他擅長畫素描和人體畫，也會彈吉他，刻圖章，裱畫，拉小提琴。電視劇《水雲間》裡的畫作基本全部由馬景濤單獨完成。他曾經去舊金山一個多月與當地藝術家相處，研究藝術家的性格。在台灣藝工隊當兵時他還曾學習芭蕾舞，跆拳道，有達到一定的水平。

拍攝電影《晚春情事》之前，馬景濤曾應導演陳耀祈要求，一週六天去健身房操練身材，每天長達四小時。在那部電影中他顯得體格十分健碩。此後他一直維持良好身材，每天堅持一百個俯臥撐（伏地挺身），且有他自己改良不同的動作。拍攝電視劇《太祖秘史》期間，馬景濤甚至每天做多達200個俯臥撐。

馬景濤在1990年赴大陸拍攝瓊瑤電視劇《雪珂》時，在康西草原的幾場騎馬戲中學會騎馬，隨後他拍攝的多數古裝劇如《新蜀山劍俠》、《倚天屠龍記》、《孝莊秘史》、《太祖秘史》、《翡翠王》、《東遊記》等均由其獨自完成馬上動作。

拍攝電視劇《倚天屠龍記》之前
，馬景濤還曾專門學習一套劍術。這部戲的絕大部分動作戲都是馬景濤獨立完成，很少用替身。後來的《新龍門客棧》、《今生今世》亦是如此，甚至《今生今世》有一場危險的跳橋戲，馬景濤在天津寒冷的天氣下依然堅持自己完成，十分敬業。

拍攝台灣電視劇《今生今世》和《儂本多情》之時，由於發現劇組準備的服飾不合適，馬景濤都曾親自赴香港購置行頭，包括Gucci, Burberry
等世界名牌，很多衣服後來都還穿得上。其中《今生今世》他花費120萬台幣，《儂本多情》也達到百萬台幣以上，連劇中人物白朗抽的高級雪茄也是馬景濤親自購置。

在拍攝電視劇《孝莊秘史》之前，馬景濤利用拍戲空檔，去圖書館借閱清史相關資料，品味人物個性。《孝莊秘史》裏多爾袞赤裸上身，馬褲長靴，包括那柄大刀的造型，都是他自己設計的。這部戲中出現的30匹馬也大部分是馬景濤親自購置。

拍攝電視劇《太祖秘史》的時候，馬景濤曾臨時購買了一隻京巴小黑狗，取名為七七，并帶入劇中拍了四場特寫鏡頭，映襯晚年努爾哈赤的孤獨和寂寞。隔年馬景濤在新疆拍攝《東歸英雄傳》之時，把這隻小狗送給了當地的一位老奶奶。

馬景濤曾經受邀演出《白髮魔女傳》，《劍嘯江湖》，《三少爺的劍》，《白色巨塔》，《愛在天涯》，《對手》等電視劇，都因為檔期問題或者家庭事務沒有最終演出。

生性浪漫的馬景濤十分注重生活品質。在偏遠的河北涿洲拍戲，他堅持在當地唯一的大飯店租下每天花費上千元的豪華套房，房裡擺設最新款的DVD、音響設備及六百多部電影碟片。以看經典電影來「偷師」的方法，馬景濤已經用了很多年，即便如今在演藝事業上已經頗有成就，他仍然孜孜不倦。哪怕拍戲再累，每天睡前都至少要看一部電影，當成「做功課」。他說自己是一匹長距離的純種馬，堅信有付出就一定有回報。

## 慈善活動

  - 1989年，拍攝公視節目《孫叔叔說故事》中《三個皮匠》單元，將片酬捐給財團法人董氏基金會。

<!-- end list -->

  - 1990年，拍攝公益廣告 參與演唱《好，還要更好》的主題曲。

<!-- end list -->

  - 2000年，赴新加坡參加南洋小學建校基金籌款慈善義演。

<!-- end list -->

  - 2005年1月，出席人間衛視慈善演唱會 為南亞海嘯捐款50萬支援災民\[4\]。

<!-- end list -->

  - 2006年6月，探望浙江省聾啞學校的聾啞兒童 。

<!-- end list -->

  - 2006年6月，參加中華兒童慈善基金會主辦的上海群星慈善演唱會 \[5\]。

<!-- end list -->

  - 2008年6月，以大兒子馬世天的名義向汶川地震災民捐款100萬人民幣\[6\]。

<!-- end list -->

  - 2009年，參加《娛樂現場》發起的巨星公益運動，拍攝 「節約」公益廣告。

<!-- end list -->

  - 2012年，關懷深圳大學天橋老奶奶 義賣畫作 （年代秀節目）。

<!-- end list -->

  - 2012年，擔任「書香中國」贈書工程公益大使。

<!-- end list -->

  - 2014年，青海玉樹熱騰福利院捐款30萬元 修建孤兒院\[7\]。

<!-- end list -->

  - 2017年，厚藤文化慈善路跑活动。

此外，馬景濤還曾去其姐姐在臺灣開設的幼兒園擔任義工老師，關愛小孩子的成長。

## 相關評價

台灣演員岳翎：剛開始拍戲時，我整個人都繃得緊緊的，生怕自己演得不好，因此喜怒哀樂全形諸於色，幸好大家都很體諒我，尤其是馬景濤更是一遍遍耐心的與我溝通表演方式。（合作電視劇《青青河邊草》）

著名作家金庸：景色優美，波濤洶湧，有平靜，有起伏，
人生當如是。（首次與金庸見面，金庸評價馬景濤演得好，並送親筆簽名題字的一幅《倚天屠龍記》漫畫版書）

著名導演尤小剛：馬景濤外剛內柔的表演以及與生俱來的王者之氣是扮演多爾袞的理想人選。
馬景濤是性情中人，他對藝術之投入是極致的。尤其是在我們合作的秘史劇過程中，他的表演藝術經歷了熱情，真情，深情三個階段，尤其在《太祖秘史》中可謂是進入了爐火純青的階段，這是藝術的收穫，更是人性的收穫。
我很欣賞他，欣賞他的率真和執著。我很信任他，信任他的專注和思索。我珍惜這份情誼，我相信他像雄鷹（多爾袞）像蒼狼（努爾哈赤）在天空翱翔，在草原飛奔。（合作電視劇《孝莊秘史》《皇太子秘史》《太祖秘史》《西施秘史》）

新加坡演員范文芳：馬景濤很像大哥哥。「有人說他脾氣有點怪，說他太情緒化，我一點也不覺得呀！」範文芳和馬景濤在電視劇《笑傲江湖》里有過合作，但兩人常常分頭趕戲，真正演對手戲的機會並不太多。「他很好呀！大家在一起時，他會像大哥哥那樣照顧我們。」範文芳說，「反正跟他相處那幾天，馬景濤的心情漂亮得不得了！大概是身在新加坡，大家很輕鬆，沒什麼壓力吧。」

新加坡演員鄭秀珍：我和馬景濤第一次合作是在九寨溝拍戲，那裡很多人認識他，他卻一點也不耍大牌，很細心地照顧我們這班新人。後來到昆明拍戲，我們就有更多時間聊天，聊到很多家裡事。他很疼他孩子的！

大陸演員楊雪：楊雪坦陳自己學生時代一直很喜歡馬景濤所扮演的角色，馬景濤可以說是自己的偶像，這次與他合作，見識了一個優秀演員的敬業和責任心。楊雪說，馬景濤無論哪天拍攝都準時到現場認真做準備，工作態度嚴謹認真，不但嚴格要求自己，對新人的關懷也是無微不至，讓楊雪受益匪淺。（合作電視劇《魔界之龍珠》）

## 綜藝節目

| 年份    | 節目                                                                   |  |
| ----- | -------------------------------------------------------------------- |  |
| 1991年 | 雪珂特別節目                                                               |  |
| 1992年 | 週末連環泡                                                                |  |
| 1994年 | 香港K100倚天屠龍記特別節目                                                      |  |
| 1996年 | 細說再見艷陽天                                                              |  |
| 1997年 | 亞洲小姐頒獎典禮，新加坡紅星大獎頒獎禮，儂本多情特別節目                                         |  |
| 1998年 | 超級星期天 新加坡8頻道專訪                                                       |  |
| 1999年 | 綜藝旗艦hello jacky，台灣超級棒宣傳《東遊記》                                         |  |
| 2000年 | 娛樂百分百 群星會鐵人節目宣傳新加坡版《笑傲江湖》，名人三溫暖專訪 超级星期天之超级任务                         |  |
| 2002年 | 綜藝大集合 現金大放送 宣傳《移山倒海樊梨花》，中視聊天室宣傳《新蜀山劍俠》 我猜我猜我猜猜猜                      |  |
| 2003年 | 完全娛樂、亞洲娛樂中心 小燕有約 封面人物宣傳《孝莊秘史（台灣播出劇名為《清宮秘史大玉兒》                        |  |
| 2004年 | 心有靈犀電台 ，細說愛在有情天，非常鼠標，綜藝大哥大 宣傳《皇太子秘史》                                 |  |
| 2005年 | 星空不夜城专访宣傳《太祖秘史》                                                      |  |
| 2006年 | 好劇大家談，電視大揭秘宣傳《愛在有情天》，康熙來了 娛樂@亞洲 桃色蛋白質 綜藝大哥大 明星專訪 宣傳《太祖秘史》，湖南衛視尋找紫菱節目 |  |
| 2008年 | 星夢奇緣30年，魯豫有約 同賴聲川導演一起宣傳舞台劇《如影隨行》，影視同期聲之非常人物                          |  |
| 2009年 | 魯豫有約 非常靜距離，夫妻天下 加油東方天使7進5評委                                          |  |
| 2010年 | 可凡傾聽，上海世博會宣傳大使，全家都來賽總決賽評委，京華茶館訪問                                     |  |
| 2011年 | 台灣中央廣播《掌聲響起》專訪，文化視點，新浪專訪，百萬粉絲見面會優酷直播                                 |  |
| 2012年 | 年代秀，大牌生日會，說史侃戲，我愛我的祖國，新浪微博秀，新浪明星匯，騰訊名人坊，優酷名人坊，土豆网专访宣傳《西施秘史，步步為贏      |  |
| 2013年 | 深圳衛視春節晚會，男左女右                                                        |  |
| 2014年 | 我不是明星，兩天一夜明星家族（1109和1116两期）                                          |  |
| 2015年 | 我不是明星，瘋狂的麥咭 ，快樂大本營 ，廚房的秘密 ，加油小當家共12期 （2015.11至2016.1播出）              |  |
| 2016年 | 王牌對王牌 了不起的挑戰童年特輯                                                     |  |
| 2017年 | 超級驚喜，國際戲劇學院獎頒獎禮專訪                                                    |  |
|       |                                                                      |  |

## 參考資料

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
[Category:臺灣電影男演員](../Category/臺灣電影男演員.md "wikilink")
[Category:臺灣電視男演員](../Category/臺灣電視男演員.md "wikilink")
[M马](../Category/世界新聞專科學校校友.md "wikilink")
[M马](../Category/國立臺中第二高級中學校友.md "wikilink")
[M马](../Category/台中市人.md "wikilink") [J](../Category/馬姓.md "wikilink")

1.  墨徒然泪.[【转】青青河边草 筑梦成真
    文/馬景濤](https://m.douban.com/movie/review/9128219/).豆瓣電影.2018-02-05
2.  墨徒然泪.[【转】我的戏剧 我的梦之国 ——《雪珂》戏外笔记
    马景涛亲笔](https://m.douban.com/movie/review/9128171/).豆瓣電影.2018-02-05
3.  [【静静地决斗】后记](http://majingtao.blog.sohu.com/).馬景濤搜狐博客.2010-01-23
4.  [马景涛代弟弟向社会赔罪
    将会为受灾地区捐善款](http://www.chinanews.com/news/2005/2005-01-04/26/524180.shtml).中新网.2005-01-04
5.  丹之月华.[2006上海慈善晚会
    马景涛演唱《死不了》](http://video.weibo.com/show?fid=1034:528ecb9ef0602e4e3ad56d5314a8c318)
    ​
6.  [马景涛为长子庆生
    双喜临门老婆再度有喜(附图)](https://ent.sina.cn/star/hk_tw/2008-06-08/detail-icesifvx9121372.d.html).新浪网.2008-06-08
7.  [馬景濤一粒小小的種子散播給「青海玉樹熱騰福利院」的孩子們](http://m.tw.weibo.com/2081230711/3737266734488245).微博